  Question: 
 ما المطلوب من مدير الشركة ذات المسؤولية المحدودة في حال بلغت خسائر الشركة نصف رأس المال ؟

  Answer: 
 إذا بلغت خسائر الشركة نصف رأس مالها، وجب على مدير الشركة دعوة الجمعية العامة للشركاء إلى الاجتماع خلال (ستين) يومًا من تاريخ العلم ببلوغ الخسارة هذا المقدار للنظر في استمرار الشركة مع اتخاذ أي من الإجراءات اللازمة لمعالجة تلك الخسائر، أو حلها.


  Question: 
 أين يمكن الإستفادة من خدمة قرارات الشركاء للشركة (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة) ؟

  Answer: 
 منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) .


  Question: 
 ما هي آلية التصفية للشركات (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة) زاولت - لم تزاول ؟

  Answer: 
 "في حال الشركة زاولت :  
 1 - التحقق من إلغاء التراخيص المرتبطة بالبنك المركزي  
 2-  موافقة وزارة الاستثمار على التصفية في حال كانت الشركة مرخصة من وزارة الاستثمار. 
 3-  الدخول على نظام قرارات الشركاء السابق في الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة وتحميل النماذج. 
 المرحلة الأولى :  
 - قرار شركاء بالتصفية على مطبوعات الشركة ويتم المصادقة من احد الجهات التالية ( الغرفة التجارية - موظف وزارة التجارة - موظف البنك ) . 
 - شهر التصفية على مطبوعات المصفي ويتم المصادقة على توقيعه. 
 - مركز مالي حديث للشركة بتاريخ التصفية من محاسب قانوني معتمد في المملكة العربية السعودية. 
 - الدخول على نظام قرارات الشركاء السابق لرفع الطلب وبعد الموافقة يتم سداد الرسوم النشر .  
 المرحلة الثانية :  
 بعد مرور 30 يوم على نشر القرار المقدم في المرحلة الأولى تقديم قرار جديد للمرحلة الثانية بالمتطلبات التالية :  
 - شهادة من الهيئة العامة للزكاة والضريبة والجمارك بعدم الممانعة من إلغاء السجل التجاري للشركة المصفاة. 
 - شهر انتهاء التصفية على مطبوعات المصفي ويتم المصادقة على توقيعه.  
 - حساب ختامي من محاسب قانون معتمد في المملكة العربية السعودية. 
 - الدخول على خدمة الفرع الرقمي في الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة و تقديم طلب "" شطب سجل تجاري"" أو عبر زيارة الفروع . " 
 في حال كانت الشركة لم تزاول :  
 1- الدخول على نظام قرارات الشركاء السابق في الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة . 
 2- إختيار عملية (تصفية الشركة لم تعمل).   
 3- إتمام الطلب بعد دراسته . 
 4- إصدار فاتورة سداد و سداد الرسوم . 
 5- نشر تصفية الشركة إلكترونيًا . 
 6- الدخول على خدمة الفرع الرقمي في الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة و تقديم طلب " شطب سجل تجاري " .


  Question: 
 أين يمكن تقديم طلب قرار الشركاء بالتصفية لشركة (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة)؟

  Answer: 
 1- يمكن الإستفادة من الخدمة وتقديم الطلب عن طريق نظام قرارات الشركاء السابق في الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة . 
 2- عند قبول الطلب يتم شطب السجل التجاري عن طريق الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة وإختيار خدمة (الفرع الرقمي )  
 لتقديم الطلب .  


  Question: 
 ما هي التراخيص التي يتطلب إلغاؤها عند تقديم طلب قرار شركاء بالتصفية لشركة (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة)؟

  Answer: 
 1- موافقة وزارة الإستثمار على التصفية (في حال كانت الشركة أجنبية أو مختلطة أو فرع أجنبية). 
 2- موافقة البنك المركزي في حال كانت الشركة تمارس أنشطة يشرف عليها البنك . 
 3- شهادة من هيئة الزكاة والضريبة والجمارك تفيد بعدم وجود مستحقات وعدم الممانعة من تصفية الشركة.


  Question: 
 أين يمكن الإستفادة من خدمة تأسيس شركة مهنية (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة)؟

  Answer: 
 منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) .


  Question: 
 ما هي طريقة  تعديل سجل تجاري (تضامنية-توصية بسيطة-محدودة) السعودي؟

  Answer: 
 1- الدخول على الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة . 
 2- إختيار خدمة ( الفرع الرقمي ) والضغط على إبدا الخدمة . 
 3- تسجيل الدخول بإسم المستخدم وكلمة المرور . 
 4- إختيار الخدمة المطلوبة وتعبئة البيانات المطلوبة . 
 5- إرسال الطلب ليتم دراسة الطلب من قبل المدقق . 
 6- بعد قبول الطلب سداد الفاتورة . 


  Question: 
 ماذا يشترط لتقديم طلب قرارات الشركاء للشركة (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة) السعودي و الخليجي؟

  Answer: 
 1- ألا تكون الشركة موقوفة من هيئة الزكاة والضريبة والجمارك  . 
 2- ألا تكون الشركة موقوفة من قبل وزارة العدل.  
 3- ألا تكون الشركة موقوفة من قبل وزارة التجارة. 
 ملاحظة :  
 - في حالة إضافة / حذف بيانات شريك بناًء على حكم قضائي أو صك ورثة تكون الموافقة من خلال مُعتمد وزارة التجارة أو كاتب العدل. 
 - في حال إضافة شريك قاصر يتم الموافقة عبر كاتب عدل. 


  Question: 
 أين يمكن تنفيذ تأسيس شركة نوعها ( ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة ) ؟ 

  Answer: 
 منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) .


  Question: 
 في حال إستقالة عضو مجلس إدارة، ما هي آلية  إخراجه من السجل التجاري وتعيين عضو بديل لشركة ذات مسولية محدودة؟

  Answer: 
 1- الدخول على منصة المركز السعودي للأعمال (SBC). 
 2- تسجيل الدخول بواسطة النفاذ الوطني الموحد أو البريد الإلكتروني . 
 3- إختيار الخدمة وتحديد سبب التعديل. 
 4 -تعبئة البيانات المطلوبة لإستكمال طلب التقديم. 
 5- الدخول على الرابط المرسل عن طريق الرسائل النصية لقبول أو رفض الطلب من قبل الشركاء. 
 6- إتمام عملية الدفع الإلكتروني بعد موافقة جميع الأطراف. 
 7- إصدار الوثائق وطباعتها. 
 ملاحظة: في حال كان تعيين المدير في عقد مستقل فإنه يتم تقديم قرار شركاء من خلال زيارة أحد فروع وزارة التجارة أو الفرع الرقمي."


  Question: 
 ماهي خطوات تأسيس الشركات (ذات المسؤولية المحدودة-التضامن-التوصية البسيطة) مهنية ؟

  Answer: 
 1-  الدخول إلى منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) . 
 2-  تسجيل الدخول بواسطة النفاذ الوطني الموحد أو البريد الإلكتروني . 
 3-  تحديد نوع وصفة الشركة (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة) مهنية . 
 4- إستكمال متطلبات نموذج التقديم .  
 5-  تقديم الطلب . 
 6-  معالجة الطلب . 
 7- موافقة الأطراف . 
 8- سداد الفاتورة . 
 9- إصدار الوثائق وطباعة السجل التجاري وعقد الشركة إلكتروني .


  Question: 
 كيف يمكن تقديم طلب قرار شركاء بالعدول عن التأسيس للشركة (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة)؟

  Answer: 
 يمكن تقديم الطلب عن طريق الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة والدخول على (نظام قرارات الشركاء السابق) .


  Question: 
 عند تأسيس شركة ذات المسؤولية المحدودة هل يمكن إضافة مسمى وشركاءه في الإسم التجاري ؟

  Answer: 
 نعم ، لايوجد ما يمنع ذلك نظاماً .


  Question: 
 ما هي رسوم تأسيس شركة مهنية (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة)؟

  Answer: 
 ذات المسؤولية المحدودة: 1200 ريال سعودي.  
  التوصية البسيطة والتضامن: 800 ريال سعودي.  
  يضاف عليها 500 ريال سعودي رسوم نشر +  15% ضريبة القيمة المضافة .


  Question: 
 ما هي المدة المستغرقة لتنفيذ خدمة تأسيس شركة ( ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة)؟ 

  Answer: 
 ( السعودي  ) - يوم عمل . 
 ( الخليجي ) - يوم عمل . 
 ( المختلطة  ) - يوم عمل . 
 (  الأجنبية ) - يوم عمل .


  Question: 
 كم يجب أن تكون نسبة الشركاء المرخصين لتأسيس شركة مهنية (ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة)؟

  Answer: 
 -  ألا تقل نسبة الشريك السعودي المرخص عن (25%) من رأس مال الشركة المهنية في حال كانت الشركة مختلطة.  
 -  ألا تقل نسبة الشركاء المرخصين عن (70%) لسعودي والخليجي .


  Question: 
 أين يمكن إفتتاح فروع للشركات الخليجية والأجنبية (ذات المسؤولية المحدودة - التضامنية - التوصية البسيطة)؟

  Answer: 
 عن طريق الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة وإختيار خدمة ( الفرع الرقمي ) لتقديم الطلب .


