  Question: 
 يوجد لدي إسم تجاري بنشاط مقاولات وأرغب باستخدام الإسم التجاري على نشاط مختلف؟

  Answer: 
 يجب حجز اسم تجاري جديد لمزاولة النشاط.


  Question: 
 في حال تم شطب السجل التجاري متى يمكن حجز الاسم التجاري على نفس السجل المشطوب ؟

  Answer: 
 بعد 90 يوم من الشطب بإمكان عميل أخر استخدام الاسم التجاري  ، الا في حال تم حجز الاسم التجاري من قبل نفس المالك .


  Question: 
 ما هي طريقة الحصول على إسم تجاري أجنبي؟

  Answer: 
 وفقاً لنظام الأسماء التجارية يمنع حجز اسم تجاري غير عربي إلا لفرع شركة أجنبية حاصلة على رخصة إستثمار أجنبي.


  Question: 
 ماهي طريقة حجز اسم تجاري مرفوض إلكترونيًا؟

  Answer: 
 يتيح النظام للطلب المرفوض 30 يومًا لتقديم الإعتراض من خلال النظام الإلكتروني ، في حال القبول يتم حجز الاسم التجاري.


  Question: 
 عند حجز إسم تجاري يتم رفض جميع الإقتراحات.. ما السبب؟

  Answer: 
 يقوم النظام بتحديد أسباب الرفض إلكترونيًا عند الإستعلام لكل إسم، للأسباب التاليه منها :  
 2- الإسم التجاري غير عربي. 
 3- الإسم التجاري محظور. 
 4- الإسم التجاري مسجل مسبقًا. 
 5- الإسم التجاري مشابه ومطابق لسجل تجاري قائم. 
 6- الإسم التجاري عائلي. 
 وعلى ذلك يتم اختيار إسم تجاري مطابق للشروط .


  Question: 
 ماهي شروط حجز الإسم التجاري؟

  Answer: 
 1- أن يكون الاسم التجاري لائقًا؛ غير محظور أو مُضلّل، ولا يتعارض مع الشريعة الإسلامية أو الصالح العام. 
 2- أن يكون الاسم بلفظ عربي أو معرّب، ويستثنى من هذا الحكم أسماء الشركات الأجنبية المسجلة في الخارج، والشركات ذات الأسماء العالمية المشهورة. 
 3- ألا يكون الاسم مشابهًا أو مطابقًا لاسم تجاري سبق قيده أو حجزه لشخص آخر. 
 4- ألا يكون الاسم التجاري اسمًا عائليًا، إلا في حال التوسع في التجارة. 
 5- ألا تُضاف الأنشطة في الاسم مثل (للمقاولات - للتجارة - للصيانة – للعقار...).


  Question: 
 هل يتم تمديد حجز الاسم التجاري قبل إنتهاء مدة 60 يوم ؟

  Answer: 
 لايمكن تمديد حجز الاسم التجاري قبل انتهاء60 يوم ، وفي حال انتهاء مدة الحجز للاسم التجاري ولم يتم استخدامه  يتعين إعادة حجز الاسم التجاري مره أخرى 
 في حال عدم وجود سجل تجاري لعميل اخر مطابق / مشابه يقبل الاسم التجاري للعميل .


  Question: 
 ما هي خطوات حجز اسم تجاري لمنشأة أجنبية؟

  Answer: 
 1- الدخول عبر الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة . 
 2- إختيار خدمة ( الفرع الرقمي ) والضغط على إبدا الخدمة . 
 3- يإختيار إسم الخدمة المطلوبة وإرفاق المستدات اللازمة لتقديم الطلب : 
  - خطاب من مقدم الطلب بطلب حجز الإسم التجاري موضح به الأسماء المقترحة والأنشطة التجارية. 
 - وكالة أو تفويض ( أن وجد) . 
  - السجل التجاري للمنشاة خارج المملكة مصدق من وزارة الخارجية والسفارة السعودية ومترجم من مكتب ترجمة معتمد بالمملكة ). 
 - هوية مقدم الطلب. 
 4-  إرسال الطلب ليتم الدارسة من قبل المدقق .


  Question: 
 هل يكتفى بالإسم التجاري المذكور في ترخيص وزارة الإستثمار أم يلزم حجز اسم تجاري؟

  Answer: 
 يتطلب حجز الإسم التجاري وتقديم الطلب عن طريق الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة وإختيار خدمة ( الفرع الرقمي ) .


  Question: 
 ما هي شروط حجز إسم تجاري أجنبي؟

  Answer: 
 1- ترخيص وزارة الإستثمار  . 
 2- السجل التجاري للشركة المملوكة في الخارج . 


  Question: 
 كيف يتم تسجيل الإسم التجاري على لوحة المحل

  Answer: 
 نصت المادة السابعة من نظام الأسماء التجارية "على التاجر- فردًا كان أو شركة- أن يكتب اسمه التجاري بشكل واضح على واجهة محله التجاري، وجميع مطبوعاته، على أن يراعى في حالة إختلاف الإسم التجاري للتاجر الفرد عن الإسم المسجل في السجل المدني ذكر اسمه المسجل في السجل المدني كاملًا في جميع مطبوعاته، وأن يتم التوقيع به على جميع معاملاته التجارية.


  Question: 
 كيف يمكنني معرفة إمكانية توفر اسم تجاري؟

  Answer: 
 لا يتضح الا بعد تقديم الطلب في حال كان الإسم مطابق للشروط ، ويتم دراسته من قبل المدقق وفي حال توفر الإسم التجاري يتم حجزه .


  Question: 
 ماهي آلية إصدار السجل التجاري بالإسم المحجوز؟

  Answer: 
 1- الدخول إلى منصة المركز السعودي للأعمال (SBC)  
 2- تسجيل الدخول عن طريق النفاذ الوطني الموحد أو البريد الإلكتروني. 
 3- الضغط على الخدمات الإلكترونية و إختيار خدمة " إصدار السجل التجاري " . 
 4- الضغط على إبدا الخدمة . 
 5-إختيار نوع الاسم التجاري " اسم تجاري محجوز ومن ثم الضغط على التالي . 
 6- تحديد النشاط التجاري المطلوب مزاولته من قائمة الأنشطة ومن ثم الضغط على التالي . 
 7- تحديد اسم نوع المنشأة ونوع النشاط ضمن الخيارات الظاهرة بعد تحديد الأنشطة ومن ثم الضغط على التالي . 
 8- تحديد بيانات السجل والسنة المالية " مدة السجل التجاري - مدينة السجل - رأس المال - التقويم - تحديد شهر بداية السنة المالية - تحديد يوم بداية السنة المالية " 
 9- تحديد بيانات العنوان الوطني " المنطقة - المدينة - الحي - رقم المبنى " 
 10 إضافة البيانات الإضافية " رقم الوحدة - رقم الطابق - نوع الوحدة " . 
 11- إضافة مدير المؤسسة " يكون بأسم نفس المالك أو إضافة بيانات مدير جديد " ويتطلب إضافة رقم الهوية للمدير الجديد - تاريخ الميلاد - البريد الإلكتروني - رقم الجوال "  
 12- يتم الضغط على إرسال رمز التحقق للمدير لإضافته في الطلب " والضغط على التالي . 
 13 - سيظهر ملخص الطلب ويتم الضغط على الإقرار بصحة جميع البيانات المدخلة و تقديم الطلب لإصدار الفاتورة . 
 14- سداد الفاتورة الصادرة حسب البيانات المرسلة وبعد ذلك يتم إصدار السجل التجاري 


  Question: 
 ما هو الإجراء المتّبع في حال رغب مدير بتقديم إستقالته وإستبعاد اسمه كـ (مدير للشركة) من السجل الرئيسي؟

  Answer: 
  لا يتم تعديل عقد الشركة إلا بقرار من الشركاء أو بحكم قضائي مكتسب القطعية.


  Question: 
 إذا تمت الموافقة على الإسم التجاري هل يسمح لصاحب المحل كتابة الإسم باللغه الإنجليزية فقط دون إضافة اللغة العربية؟

  Answer: 
 الأنظمة لا تسمح بذلك وعلى العميل الإلتزام بالإسم المنصوص عليه في السجل التجاري 
 ويتم التحقق من البلدية. 


  Question: 
 كيف يتسنى لي معرفة ضوابط الأسماء التجارية المحظورة؟

  Answer: 
 يتيح النظام (في خانة وصف الخدمة) الإطلاع على الأسماء المحظورة قبل حجز الاسم.  
 ملاحظة :  
 توجد قائمة الأسماء المحظورة في مكتبة المعرفة و خدمة (حجز إسم تجاري )  ضمن البوابة بامكان الموظف الإطلاع عليها وإفادة العميل .


  Question: 
 هل يمكن حجز الإسم التجاري دون إصدار السجل التجاري؟

  Answer: 
 نعم يمكن ذلك ، ولمدة محددة (60) يوم من تاريخ حجز الاسم.


  Question: 
 ما هي شروط حجز اسم تجاري للخليجي ؟

  Answer: 
 إرفاق جواز السفر إذا كان غير مقيم أو بطاقة مقيم من أبشر موضح فيها جميع البيانات إذا كان مقيم.


  Question: 
 هل يسمح بإعادة حجز اسم تجاري تم حجزه مسبقًا وإنتهت مدة الحجز المقررة؟

  Answer: 
 يسمح بإعادة حجز الاسم التجاري في حال كان متوفرًا.


  Question: 
 ما هي طريقة تنفيذ خدمة حجز الإسم التجاري لسعودي؟

  Answer: 
 1- الدخول إلى منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) . 
  2- تسجيل الدخول بواسطة النفاذ الوطني الموحد أو البريد الإلكتروني . 
 3- إختيار خدمة حجز اسم تجاري جديد والضغط على الموافقة على الشروط والاحكام . 
 4- تحديد فئة الإسم التجاري ( مؤسسات - شركات )  
 5- اختيار الانشطة المراد مزاولتها والضغط على التالي  
 6- تحديد نوع المنشأة . 
 7- تحديد الاسم التجاري . 
 8- الضغط على استمرار وارسال الطلب. 
 9-بعد دراسة الطلب سيتم إرسال رسالة نصية للعميل بالقبول أو الرفض وبامكان التحقق من الملاحظة في قائمة طلباتي .


  Question: 
 ما هو الإجراء المناسب عند حجز الاسم التجاري، وكان الرد الإلكتروني بأن الاسم غير عربي؟

  Answer: 
 لابد من تقديم اسم جديد بشرط أن يكون عربي ومتوافق مع شروط حجز الأسماء التجارية .


  Question: 
 هل يمكن للعميل إعادة حجز الاسم التجاري بعد انتهاء مدة الحجز؟

  Answer: 
 نعم ، بامكانه تقديم الطلب عن طريق منصة المركز السعودي للأعمال (SBC)  
 وفي حال توفر الإسم التجاري يتم حجزه .


  Question: 
 كيف يمكنني حجز إسم تجاري للشركة لسعودي؟

  Answer: 
 1- الدخول إلى منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) . 
 2- تسجيل الدخول بواسطة النفاذ الوطني الموحد أو البريد الإلكتروني . 
 3- إختيار خدمة حجز اسم تجاري جديد والضغط على الموافقة على الشروط والاحكام . 
 4- تحديد فئة الإسم التجاري ( مؤسسات - شركات ) 
 5- اختيار الانشطة المراد مزاولتها والضغط على التالي 
 6- تحديد نوع المنشأة . 
 7- تحديد الاسم التجاري . 
 8- الضغط على استمرار وارسال الطلب. 
 9-بعد دراسة الطلب سيتم إرسال رسالة نصية للعميل بالقبول أو الرفض وبامكان التحقق من الملاحظة في قائمة طلباتي .


  Question: 
 ما هي مدة الرد على الإسم التجاري بعد تقديم الطلب؟ 

  Answer: 
 خلال يوم عمل واحد من تقديم الطلب كحد اقصى 


  Question: 
 لماذا لا يتم السماح بتسجيل إسم تجاري إنجليزي ولكن بحروف عربية؟

  Answer: 
  نص النظام على عدم تسجيل الأسماء الأجنبية ويمكن للعميل تسجيله كعلامة تجارية فقط لحفظ حقوقه والشهرة. 


  Question: 
 ما هو العمل إذا تم حجز اسم تجاري وتم قبوله ولا أرغب باستخدامه؟

  Answer: 
 يتم إلغاء الإسم آليًا بعد تجاوز 60 يوم في حال عدم الإستخدام.


