  Question: 
 إذا قُمتُ بعملية موائمة عقد التأسيس هل التعديل فقط ينعكس على سجل واحد فقط؟

  Answer: 
 نعم، ينعكس على سجل واحد فقط.


  Question: 
 ماهي موائمة عقد التأسيس؟

  Answer: 
 هو طلب يقدم من الشركة لهدف تحديث بنود العقد أو النظام الأساس وفقاً لإحكام نظام الشركات الجديد .


  Question: 
 أين يمكن طباعة عقد تأسيس الشركة؟ 

  Answer: 
 عن طريق منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) .


  Question: 
 هل يلزم إضافة صلاحيات المدير كاملة بعقد التأسيس؟ 

  Answer: 
 نعم ، يلزم إضافتها 


  Question: 
 هل يمكنني إضافة مدير يوجد عليه إيقاف عند عقد التأسيس ؟

  Answer: 
 لا يمكن ذلك 


  Question: 
 ما هي آلية تحديث عقود الشركات مع نظام الشركات الجديد؟

  Answer: 
 1- الدخول على منصة المركز السعودي للأعمال (SBC). 2- إختيار خدمة موائمة عقد التأسيس. 3- تعبئة بيانات الخدمة وإرسال الطلب. 4- التدقيق في الطلب. * في حال الموافقة يتم إعتماد موائمة عقد التأسيس، و في حال وجود ملاحظات إعادة الطلب بالملاحظات *


  Question: 
 ماهو ملحق العقد؟

  Answer: 
 يوضح فيه جميع التعديلات التي تتم على العقد 


  Question: 
 هل يمكنني إلغاء طلب عقد التأسيس لم يتم إستكماله؟

  Answer: 
 نعم ، يمكن إلغاء الطلب 


  Question: 
 ماهي الصلاحيات المتاحة للمدير عند تأسيس العقد ؟

  Answer: 
 يتم تحديد الصلاحيات المطلوب منحها للمدير من قبل الشركاء .


  Question: 
 ما المسميات و الصفات التي من الممكن اضافتها للمدراء عند تأسيس العقد ؟

  Answer: 
 للشركات ذات المسؤولية المحدودة - التضامن - التوصية البسيطة : رئيس مجلس مديرين - نائب رئيس مجلس مديرين - مدير تنفيذي - عضو مجلس مديرين-مدير . 
 للشركات المساهمة - المساهمة المبسطة : رئيس مجلس الإدارة - نائب رئيس مجلس الإدارة - عضو منتدب - عضو مجلس إدارة-رئيس تنفيذي .


  Question: 
 هل بإمكان العميل إلغاء طلب موائمة عقد التأسيس  بعد الإرسال ؟ وماهي حالة الطلب التي تمكن من الإلغاء ؟ 

  Answer: 
 نعم ، بإمكان العميل إلغاء الطلب 
 وتكون حالة الطلب ( بإنتظار التحقق من البيانات ) بالخطوات التاليه : 
 1- الدخول على منصة المركز السعودي للأعمال (SBC). 
 2- تسجيل الدخول عبر النفاذ الوطني الموحد أو البريد الإلكتروني . 
 3- الدخول على أيقونة طلباتي . 
 4- إضافة رقم الطلب في إيقونة (بحث متقدم ) في أعلى الصفحة . 
 5- بعد ظهور الطلب الضغط على أيقونة إجراءات وإختيار ( تفاصيل ) . 
 6- الضغط على إلغاء الطلب .


  Question: 
 ما هي شروط موائمة عقد التأسيس للشركة حسب (نظام الشركات الجديد) على منصة المركز السعودي للأعمال؟

  Answer: 
 1- وجود سجل تجاري ساري المفعول. 
 2- وجود ترخيص استثماري في حال كانت الشركة أجنبية أو مختلطة. 
 3- وجود قرار جمعية غير عادية أو قرار مساهمين في حال كانت الشركة (مساهمة، أو مساهمة مبسطة). 
 4- إدخال بيانات بنود عقد التأسيس أو النظام الأساس للشركة حسب النظام التشريعي الجديد. 
 5- ألا يكون هناك أكثر من طلب مواءمة لنفس الشركة. 
 6- ألا يكون السجل التجاري موقوفاً من وزارة التجارة.


  Question: 
 عند مراجعة البنك تمت الإفاده بأنه لابد من ختم تدقيق الشركات على عقد التأسيس الخاص بالشركة ما هو الإجراء ؟ 

  Answer: 
 بإمكان البنك التحقق إلكترونيًا من صحة بيانات السجل التجاري وعقد التاسيس ولا يتطلب ختم الوزارة.


  Question: 
 ماهي رسوم موائمة عقد التأسيس؟

  Answer: 
 لا توجد رسوم لطلب موائمة عقد التأسيس، وإنما تعديل سجل تجاري 100 ريال. علماً بأنها تقدم مرة واحدة فقط ومن ثم تقوم الشركة بتقديم طلب تعديل عقد أو تعديل نظام أساس بحسب شكل الشركة


  Question: 
 هل عند عمل عملية موائمة عقد التأسيس يجب إضافة البيانات السابقة و البيانات المراد التعديل عليها بعقد التأسيس أو أكتفي بإضافة التعديلات؟

  Answer: 
 نعم ، يجب إضافة البيانات الحالية المسجلة في العقد/النظام الأساس  والبيانات المراد تعديلها ان وجدت 


  Question: 
 ما هو الإختلاف بين الموائمة لعقد التأسيس و تعديل العقد ؟

  Answer: 
 المواءمة هي تحديث مواد العقد أو النظام الأساس للشركة وفقاً لنظام الشركات الجديد, 
 أما تعديل العقد فهو برغبة من الشركاء أو المساهمين .


  Question: 
 هل يُسمح للمقيم الذي يعمل في إحدى المؤسسات أو الشركات أو التابعة الحاصل على ترخيص وزارة الإستثمار بتأسيس الشركات؟ 

  Answer: 
 في حال حصول المستثمر الأجنبي على الترخيص يسمح له بتأسيس شركة أجنبية أو مختلطة .


  Question: 
 ماهي خطوات إلغاء طلب تعديل عقد شركة ؟ 

  Answer: 
  في حال كانت حالة الطلب ( بإنتظار التحقق من البيانات ) يتم اتباع الخطوات التاليه :  
 1- الدخول على منصة المركز السعودي للأعمال (SBC). 
 2- تسجيل الدخول عبر النفاذ الوطني الموحد أو البريد الإلكتروني . 
 3- الدخول على أيقونة طلباتي . 
 4- إضافة رقم الطلب في إيقونة (بحث متقدم ) في أعلى الصفحة .  
 5- بعد ظهور الطلب الضغط على أيقونة إجراءات واختيار ( تفاصيل  ) . 
 6- الضغط على إلغاء الطلب .


  Question: 
 ماهو الإجراء عند إضافة شريك أجنبي في عقد التأسيس ولم يصل الرمز للمالك الأجنبي؟

  Answer: 
 إذا كان المدير في الشركة الإعتبارية لديه صلاحية يتم التوثيق من خلال منصة أبشر ، وفي عدم وجود الصلاحية يتم التوثيق من خلال زيارة المركز السعودي للأعمال أو فروع وزارة التجارة.


  Question: 
 هل يمكن إضافة ملاك شركات فقط عند تأسيس العقد ؟

  Answer: 
 نعم


  Question: 
 هل يمكنني القيام بعملية موائمة عقد التأسيس مرتين ؟

  Answer: 
 لا ، تكون عند أول طلب للشركة في منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) .


  Question: 
 كيف يمكن للشريك أو المدير الأجنبي الموافقة عند إضافته في عقد التأسيس علماً بعدم تواجده في المملكة بشكل مطول؟

  Answer: 
 بشأن الشركاء يجب وجود وكالة شرعية مصدقة . 
  أما بشأن المدير يكتفى بخطاب التأييد من وزارة الإستثمار .


  Question: 
 ما هي آلية توثيق عقد التأسيس أو قرارات الشركاء؟

  Answer: 
 يتم التوثيق عبر منصة أبشر في حال توفر متطلبات الأعمال، وفي حال عدم توفرها يتم التوثيق لدى معتمد وزارة التجارة أو كاتب العدل أو مراكز الأعمال.


  Question: 
 ما هي آلية الإستخدام لنظام قرارات الشركاء الجديد في حال كان عقد التأسيس يدوي؟

  Answer: 
 يتعين تقديم طلب موائمة لعقد التأسيس عبر منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) .


  Question: 
 شركة سعودية شخص واحد، هل يمكن إضافة مدير أجنبي في عقد التأسيس؟

  Answer: 
 نعم يمكن إضافة مدير أجنبي في عقد التأسيس لشركة سعودية شخص واحد   


  Question: 
 كيف يمكن توثيق العقد في حال وجود شركة اعتبارية ؟

  Answer: 
 يتم توثيق العقد من قبل صاحب الصلاحية في الشركة .


  Question: 
 إذا تم تحويل أحد الفروع التابعة لي الى رئيسي هل يلزمني عقد التأسيس؟

  Answer: 
 نعم ، وذلك بتعديل مادة المركز الرئيسي .


  Question: 
 هل بالإمكان إلغاء طلب تعديل عقد شركة ؟ 

  Answer: 
 نعم ، بإمكان العميل إلغاء الطلب 
 في حال كانت حالة الطلب ( بإنتظار التحقق من البيانات ) ويتم اتباع الخطوات التاليه : 
 1- الدخول على منصة المركز السعودي للأعمال (SBC). 
 2- تسجيل الدخول عبر النفاذ الوطني الموحد أو البريد الإلكتروني . 
 3- الدخول على أيقونة طلباتي . 
 4- إضافة رقم الطلب في إيقونة (بحث متقدم ) في أعلى الصفحة . 
 5- بعد ظهور الطلب الضغط على أيقونة إجراءات وإختيار ( تفاصيل ) . 
 6- الضغط على إلغاء الطلب .


  Question: 
 كيف يتم الحصول على نماذج تعديل العقود بموجب حكم قضائي؟

  Answer: 
 عبر منصة المركز السعودي للأعمال (SBC)   
 وإختيار خدمة تعديل عقد بناًء على حكم قضائي.


  Question: 
 ماهي حالة الطلب التي تمكن العميل من إلغاء طلب تعديل العقد ؟ 

  Answer: 
 تكون حالة الطلب ( بإنتظار التحقق من البيانات ) .


  Question: 
 ما هي آلية إضافة مدير أو تعديل المدير للشركة؟ 

  Answer: 
 1- الدخول على منصة المركز السعودي للأعمال (SBC). 
 2- تسجيل الدخول بواسطة النفاذ الوطني الموحد أو البريد الإلكتروني . 
 3- إختيار الخدمة وتحديد سبب التعديل. 
 4 -تعبئة البيانات المطلوبة لإستكمال طلب التقديم. 
 5- الدخول على الرابط المرسل عن طريق الرسائل النصية لقبول أو رفض الطلب من قبل الشركاء.  
 6- إتمام عملية الدفع الإلكتروني بعد موافقة جميع الأطراف. 
 7- إصدار الوثائق وطباعتها.  
 ملاحظة: في حال كان تعيين المدير في عقد مستقل فإنه يتم تقديم قرار شركاء من خلال زيارة أحد فروع وزارة التجارة أو الفرع الرقمي. 


  Question: 
 أين يمكن تحويل فرع شركة إلى فرع شركة اخرى؟

  Answer: 
 عبر الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة وإختيار خدمة ( الفرع الرقمي ) لتقديم الطلب .


  Question: 
 ما هي آلية تعيين المدير التنفيذي؟

  Answer: 
 يدرج اسم المدير في السجل التجاري بناًء على ما نصت عليه مادة الإدارة في عقد التأسيس، وذلك وفقًا للتالي: 
 - في حال نص عقد التأسيس على اسم المدير فإنه يُعكس في السجل التجاري مباشرة، ويتطلب تقديم عقد معدل بذلك. 
 - في حال نص عقد التأسيس على تعيين المدير بعقد مستقل فيكتفى بقرار الشركاء لتعيين الإدارة، ومن ثم يتم عكسه في السجل التجاري.


  Question: 
 كيف يتم تسجيل الخسائر للشركة ؟

  Answer: 
 تقديم طلب قرار شركاء من خلال : 
 1- قرارات الشركاء السابق قي الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة . 
 2- إختيار نوع القرار إعلان الدعم بالإستمرارية . 
 في حال الرغبة في التصفية : 
 3- يتم تقديم الطلب مع توضيح سبب التصفية.


  Question: 
 ما الفرق بين هيئة سوق المال و الطلبات التي أٌقدمها في الوزارة؟

  Answer: 
 الشركات المساهمة المدرجة تقع تحت إشراف هيئة السوق المالية . 
 وفي حال وجود تعديل على النظام الأساس أو السجل التجاري يتم إستلامها من وزارة التجارة أو منصة المركز السعودي للأعمال (SBC) .


