  Question: 
 ما هي البيانات المطلوبة لتقديم شكوى في مخالفة لنظام الشركات؟

  Answer: 
 1- بيانات المدعِي وصفته وإسم الشركة.  
 2- بيانات المدعَى عليه وصفته بالشركة. 
 3- الأدلة والقرائن لوقوع المخالفة. 
 4- تحديد المخالفات.  
 5- تحديد الطلبات.


  Question: 
 كيف أتقدم بشكوى ضد الشركاء أو مدير الشركة في حال مخالفة نظام الشركات؟

  Answer: 
 يتم التقدم بالشكوى عن طريق خدمة "شكاوى مخالفات نظام الشركات" في الموقع الإلكتروني لوزارة التجارة، أو بخطاب رسمي موجه إلى إدارة إلتزام الشركات بالوزارة مرفق معه جميع المستندات الداعمة لوقوع المخالفة.


  Question: 
 ما هي العقوبات المترتبة على الشركة في حال مخالفة نظام الشركات؟

  Answer: 
 " السجن و الغرامة  أو بإحدى هاتين العقوبتين لمرتكبي المخالفات الواردة في المادتين (الستون بعد المائتين، والحادية والستون بعد المائتين). والغرامة المالية لمرتكبي المخالفات الواردة في المادة
 (الثانية والستون بعد المائتين) "
 


  Question: 
 كيف يتم إصدار العقوبات على الشركاء والمخالفين؟

  Answer: 
 "يتم إصدار العقوبات بحق من ارتكب المخالفات المنصوص عليها في المادة (الثانية والستون بعد المائتين) من نظام الشركات الصادر بالمرسوم الملكي رقم (م/132) وتاريخ 1443/12/1هـ عن طريق لجنة النظر في مخالفات أحكام نظام الشركات بالوزارة، 
كما يتم إصدار العقوبات على من ارتكب المخالفات المنصوص عليها في المادتين (الستون بعد المائتين، والحادية والستون بعد المائتين) من نظام الشركات الصادر بالمرسوم الملكي رقم (م/132) وتاريخ 1443/12/1هـ  من قبل الجهات القضائية المختصة بعد رفع دعوى الحق العام من قبل النيابة العامة."


  Question: 
 ما هي المخالفات المتعلقة بنظام الشركات التي يعاقب مرتكبوها بغرامة مالية ؟

  Answer: 
 هي المخالفات المندرجة تحت المادة (الثانية والستون بعد المائتين) من نظام الشركات الصادر بالمرسوم الملكي 
رقم (م/132) وتاريخ 1443/12/1هـ


  Question: 
 ما هي مخالفات نظام الشركات؟

  Answer: 
 هي المخالفات المنصوص عليها في المادة 262 من نظام الشركات 1443 الصادر بالمرسوم الملكي رقم (م/132) وتاريخ 1443/12/1هـ والتي تختص فيها اللجنة، 
 والجرائم المنصوص عليها في المادة 260 والمادة 261 من نظام الشركات 1443 الصادر بالمرسوم الملكي رقم (م/132) وتاريخ 1443/12/1هـ والتي تختص فيها النيابة العامة.


  Question: 
 ماذا يحدث في حال ثبوت إشتباه بإرتكاب جريمة متعلقة بنظام الشركات؟

  Answer: 
 يتم إحالة المشتبه بهم إلى النيابة العامة بحكم الإختصاص لإصدار الحكم القضائي


  Question: 
 ما هو البريد الإلكتروني لإدارة التزام الشركات بوزارة التجارة؟

  Answer: 
 CMP@mc.gov.sa


  Question: 
  ما هي الجرائم المتعلقة بنظام الشركات ويعاقب مرتكبيها بالسجن أو الغرامة ؟

  Answer: 
  الجرائم المندرجة تحت المادتين (الستون بعد المائتين، والحادية والستون بعد المائتين) من نظام الشركات الصادر بالمرسوم الملكي رقم (م/132) وتاريخ 1443/12/1هـ.


